<cesDoc id="hin-s-cg-asiannet-03-02-13" lang="hin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>hin-s-cg-asiannet-03-02-13.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Dept of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>transcribed by</respType>
<respName>Winfocus Pvt Ltd (Mr. Nadeem Khan)</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Dept of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-05-23</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<recording type="audio">
<respStmt><resp>Location recording by</resp>
<name>Andrew Hardie</name></respStmt>
<equipment>audio tapes</equipment>
<date>03-02-13</date>
<broadcast>
<bibl><title>Hindi-Urdu Programme</title>
<author>BBC Asian Network</author>
</bibl>
</broadcast>
</recording>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Spoken text only has been transcribed.
</samplingDesc>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-05-15</date>
<rs type="city">Lancaster, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Contemporary spoken Hindi-Urdu language used in the UK, transcribed as Hindi
</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
</revisionDesc>
<textClass>
<channel mode="s">radio broadcast</channel>
<constitution type="single"></constitution>
<derivation type="original"></derivation>
<domain type="art"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
<translations>
</translations>
</textClass>
<particDesc>
<person id="HM001" sex="M" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="HM029" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="HM003" sex="M" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="HM030" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="HM031" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="HM032" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="HM033" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<particLinks>
</particLinks>
</particDesc>
<settingDesc>
<setting who="HM001 HM003 HM029 HM030 HM031 HM032 HM033">
<name type="country">UK</name>
<locale>radio station</locale>
<activity>presenting a radio programme</activity>
</setting>
</settingDesc>
</cesHeader>
<text>
<body>
 



<event desc="song" dur="approximtely 4 minutes"></event>

<u id="1" who="HM001">फ़िल्म का नाम ये दिल आशिकाना है नदीम श्रवण की मौसीकी और समीर के लिखे बोल कुमार सानु और अल्का यागनिक आवाज़े उम्मीद है ये गीत आप को पसंद आया होगा और आज के प्रौग्राम मे हम एक बार फ़िर आपका स्वागत कर रहे है दिलो जान से आपका इस्तकबाल कर रहे है कहिए कैसे है आप गीत और संगीत का सिलसिला आइए  शुरु करते है । भई शुरु तो हो ही चुका है इसे आइए आगे बढा़ते है और आपको ये भी बताते चले के टेलीफ़ोन लाइंस आपकी डेडिकेशन्स के लिए बाक़ायदा खुलीं हैं। <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign> चलते चलिए  और बताते चलिए</u>

<event desc="song" dur="approximtely 4 minutes"></event>

<u id="2" who="HM001">फ़िल्म साथिया का ये गीत आप ने सुना उम्मीद है पसंन्द आया होगा ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="3" who="HM001">और जनाब पंकज धमके साहब आपका ई-मेल हमे अभी अभी  टोरन्टो से मिला है कहते हैं कि आप के बहुत से दोस्त इस समय ये प्रोग्राम इन्टरनेट के ज़रिये सुन रहे है और आप उन सब को हैलो कहना चाहते है भई क्यो नही पंकज जी आपकी और से हैलो  और एक बहुत ही प्यारा सा गीत हमने चुना है जो आपकी और आपके दोस्तो की नज़र कर रहे है । इस समय आठ बजने मे करीब तैरह मिनिट बाकी है बी बी सी एशियन नेटवर्क से ये प्रोग्राम आप संजय शर्मा के साथ सुन रहे है और यहाँ पर आपको याद दिलाते चले आपकी डेडिकेशन्स के लिए टेलीफ़ोन लाइंस खुली है । <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign> और ई-मेल के ज़रिये <foreign lang="eng">sanjay.sharma@bbc.co.uk</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximtely 4 minutes"></event> 

<u id="4" who="HM001">फ़िल्म खा़मोशी का ये गीत आपने सुना उम्मीद है की पसंद आया होगा वंहीं हम आपसे माफ़ी चाहेंगे के ये गीत पूरा ना सुनवा सके ट्राफिक एन्ड ट्रेवल  की और इस समय बहुत जल्द हमे बढ़ना है ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<event desc="traffic and travel news" dur="approximately 1 minute"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="5" who="HM001">और इस समय आठ बजने मे करीब सात मिनिट बाकी़ हैं । आइए अब आपको ले चलते है साऊथ अफ़्रीका जैसा की आप जानते है वर्ल्ड कप की मुहीम इस समय ज़ोर व शोर पर है आज वैसे तो किसी साऊथ एशियन टीम का मैच नही था लेकीन आज न्युजीलैंड और वेस्ट इंडीज़ के बीच मे एक बहुत अच्छा मैच था उस के बारे मे पूरी जानकारी देने के लिए  हमारे साथ इस समय बी बी सी के रिपोर्टर जनाब रिफ़त जावेद साहब मौजूद है रिफ़त साहब अस्सलामुअलयकुम ।</u>

<u id="6" who="HM029">वालैकुम अस्सलाम संजय कैसे मिजाज़ है ।</u>

<u id="7" who="HM001">अल्हमदुलिल्लाह आप सुनाइएगा कैसे है सब खैरियत वहाँ साऊथ अफ़्रीका के मौसम का हाल बताइए के कितना मज़ा ले रहे है आज इस समय साऊथ अफ़्रीका के मौसम का ।</u>

<u id="8" who="HM029">साऊथ साऊथ अफ़्रीका का मौसम अभी इंग्लैन्ड के मौसम का बिल्कुल उल्टा है आपके इंग्लैन्ड मे अगर इस वक्त सर्दी की लहर दौड़ रही है तो यहाँ पर लोग गर्मी से बहुत परेशान है बेहद परेशान है चालीस डिग्री टेम्प्रेचर है न सिर्फ़ क्रिकेटर्स को क्रिकेट खेलने मे परेशानी हो रही है बल्कि हम जैसे दर्शको और कामेन्टेटरो को भी कम परेशानी नहीं हो रहीं है यहाँ</u>

<u id="9" who="HM001">हमारा जो है जी ललचा रहे है आप अच्छी तरह से वैसे आज का जो मैच था न्युजी़लैंड और वेस्टइंडिज़ का उस मे क्या रहा उसके बारे मे कुछ बताइये ।</u>

<u id="10" who="HM029">आज काफ़ी मज़ेदार मैच हुआ ये न्युजी़लैंड और वेस्टइंडिज़ के बीच मे ये जो मैच था वो पोर्टएलिजाबेथ मे हुआ न्युजी़लैंड के कप्तान माफ़ किजियेगा वेस्टइंडिज़ के कप्तान कार्ल हुपर ने टास जीत कर पहले बल्लेबाज़ी का फ़ैसला किया पहले बालींग का फ़ैसला किया इस की वजह ये थी नार्मली ये देखा जा रहा है इस विश्व कप मे जो टीम पहले बेटिंग करती है उसकी जीत इतनी सुनिशचित नही मानी जाती है अब तक जितने भी रिज़ल्ट्स आये हैं एक दो मैचो को छोड कर देखा गया है कि बाद मे बल्लेबाज़ी करने वाली टीम ही विजय रही है और आज के मैच मे जब उन्होने ये फैसला लिया तो लोगो को लोग थोड़ी लोगो को लोग थोड़े अचम्भित तो हुए फ़िर उसकी वजह ये बयान कि गई कि पिच के ऊपर बादल छाऐ हुऐ थे  पिच मे नमी थी कार्ल हुपर अपने तेज़ गेंद बाज़ो को  नमी का पूरा फ़ायदा उठाने देना चाहते थे और ऐसा हुआ भी आरम्भिक के जो बल्लेबाज़ थे न्युजी़लैंड के स्टिफन फ़्लेमिंग कप्तान और डेनियल विटोरी ये दोनो ज्यादा देर तक नही टिक सके स्टिफन फ़्लेमिंग उन्तीस गेंदो मे पच्चीस रन बना कर आऊट हो गए और डेनियल वीटोरी जो डेनीयल टफ़ी की जगह पर आज शामिल किए गए थे और ये एक बहुत ही आश्चर्यजनक फ़ैसला था की आज उन्हे औपनिंग के लिए उतारा गया ।</u>

<u id="11" who="HM001">हुँ यही हम सोच रहे थे कि क्यो कि विटोरी जो  है खासकर साँतवे आठवे नम्बर पर आया करते  हैं ।</u>

<u id="12" who="HM029">बिल्कुल सही विटोरी एक स्पिन गेंदबाज़ है और बहुत ही अच्छे स्पिन गेंदबाज़ माने जाते है । न्युजी़लैंड ने आज उन्हे औपनर बना कर के सब को आश्चर्यचकीत कर दिया न्युजी़लैंड के कप्तान फ़्लेमिंग ने उन्होने एक दो चौके तो लगाए शुरु के ओवर मे लेकिन ड्रेक्स की एक बाल को समझने मे वह ना काम रहे बोल्ड आउट हो गये तिरेपन गेंदो का उन्होने सामना किया माफ़ किजियेगा पच्चिस गंेदो का उन्होने सामना किया और तैरह रन बनाऐ लेकिन न्युजी़लैंड की तरफ़ से सबसे ज्यादा रन बनाने वाले उनके आम तौर पर आम दिनो मे जो औपनर बल्लेबाज होते है नाथन ऐस्टल उन्होने सबसे ज्यादा सत्तर गंेदो पर छियालिस रन बनाए उन्होने छे चोके लगाए इसके अलावा न्युजी़लैंड का और कोई बल्लेबाज़ ज्यादा टिक न सका सिवाए क्रिस केंस के जिन्होने चंव्वालिस गंेदो का सामना किया सैंतिस रन बनाए बहुत ही तेज़ बल्लेबाजी की एक छक्का भी लगाया दो चौके भी लगाए जंहा तक टीम मे परिवर्तन का सवाल है तो वेस्टइंडिज़ ने अपनी टीम मे नेक्सन मेक्लिन को शामिल क्या था पेट्रो कालिंस की जगह पर आपको याद होगा जी के पहले हुए मैच मे पेट्रो कालिंस बहुत ही महंगे साबित हुए थे दक्षिण अफ़्रिका के विरोद्ध लेकिन आज उनका ये फैसला अच्छा साबित नही हुआ के जो नेक्ससन मेकलिन थे उन्होने छे ओवर की गंेदबाज़ी की और ३८ रन दिये कोई मेडन नही कोई विकेट नही तो ये बहुत ही महंगा औवर मंहगा उनका स्पेल रहा तो पुरे पचास औवर की समाप्ती पर न्युजीलैंड ने सात विकेट के नुकसान पर दो सौ बया इत्तालीस रन बनाए ये एक्चुलि मे २४१ रन का होता नही लेकिन कार्ल हुपर ने एक और गलती की और आखरी औवर के लिये उन्होने क्रिस गेल को बुलाया । क्रिस गेल एक बल्लेबाज़ है आम तौर पर लेकिन उन्होने आखरी औवर को फ़ंेकने के लिये उस की जो जिम्मेदारी थी दायित्व था उन्होने सोंपा क्रिस गेल के हाथो मे और क्रिस गेल बुरी तरह से पिटे आखरी औवर मे उन्होने १८ रन दिये और मे आप जैसा के जानते है कि न्युजीलैंड को आज के मैच मे जो विजय जो विजय मिली है वो सिर्फ़ बीस रनो से मिली है क्यो कि १८ रन जो आखरी ओवर मे क्रिस गेल ने दिया ये बहुत ही क्रुशुअल बहुत ही महत्वपुर्ण साबित हुआ बाद मे बल्लेबाज़ी करने पहुँची वेस्ट इंडीज़ की टीम वेस्ट इंडीज़ के वही औपनर बेस्टमेन है क्रिस गेल और वैवेल हाइंड्स इन दोनो ने बहुत ही डट कर के मुकाबला किया बहुत ही सोच समझ कर के खेलना शुरु लेकीन जो पेस थी उस पेस से जिस जिस प्रति औवर जितने रन चाहीए थे उस तरह से वह बेटिंग नही कर पाए और बावीस रन बना कर क्रिस गेल आऊट हो गए एडम्स की गेंद पर और वैवेल हाइंडस जो है १४ रन बना कर ३१ गेंदो मे वह भी एडम्स की गेंद स्काट स्टाईरिस को अपना केंच दे बैठे इसके बाद विकेट के पतन का जो सिलसिला शुरु हुआ वह रुकने का नाम ही नही ले रहा था मे आपको बताऊ संजय के नवे ओवर की समाप्ति पर वेस्ट इंडीज़ का स्कोर था चौतिस रन बिना किसी नुकसान के और उसके सिर्फ़ बारह रनो के अंतराल पर यानी सिर्फ़ चालीस रनो पे वेस्टइन्डिज़ का स्कोर था पाँच विकेट के नुकसान पर चालीस रन आपको ये अंदाज़ा होगा के किस कदर घटिया बेटिंग का उन्होने प्रदर्शन किया  क्यो की बारह रनो के अंतराल मे उन के पाँच एहम विकेट गिर गए बाद मे जो उनके बल्लेबाज़ लौटे राम नरेश सरवन जो भारतीय मूल के वेस्ट इंडीज़ खिलाडी है और उसके बाद उनके जो कीपर है रिडली जेकब उन दोनो ने बहुत डट कर मुकाबला किया और इनके बीच मे ९८ रनो की साझेदारी हुई लेकीन आखिर मे ये भी आऊट हो गए राम नरेश सरवन विटोरी की एक  गेंद को समझने मे नाकाम रहे और बोल्ड हो गए ।</u>
    
<u id="13" who="HM001">और जीत आखिरकार न्युज़िलैंड की रही ।</u>

<u id="14" who="HM029">न्युज़िलैंड की हुई न्युज़िलैंड ने ये मैच बीस रनो से जीता यहाँ पर मे बताता हुँ की न्युज़िलैंड की साउथ अफ्रिका मे यह पहली जीत है ।</u>

<u id="15" who="HM001">रिफ़त भाई क्योकि खबरंे बहुत जल्द आने को है आखिर मे हम आपसे ये पूछना चाहेंगे कि इंग्लैंड टीम की इस समय सिचुएशन क्या है चुंकि आप जानते है कि हरारे मे वो आज जिम्बाब्बे के साथ खेलने वाले थे लेकिन वहा मैच नही हुआ तो बहुत जल्दी से ये बताइयेगा कि क्या इसका मतलब ये है के जिम्बाब्बे को चारो पाइन्टस मिल जाएंगे ।</u>

<u id="16" who="HM029">नही आज इंग्लैंड की टीम ने आज यहां प्रेक्टिस की उनके मैनेजर से एस्ले जाईल्स से मेरी बात हुई उन्होने कहा की इंग्लैंड इंग्लैंड क्रिकेट बोर्ड जो है वह कूछ और सबुत उन्होने आज पैश किया है  आई सी सी को जिससे ये साबित होगा की जिम्बाब्बे मे जो सुरक्षा स्थिती है वह बहुत ही खराब है और कल आई सी सी इस पर सूनवाई करेगी अगर आई सी सी को वो कन्वेंस करने मे कामयाब हो गये कि सूरक्षा स्थिती वाकई खराब है तो फिर ज़िम्बा तो ये मैच को रिलोकेट किया जाएगा और जिम्बाब्बे को चार पाइन्टस नही मिलेगें उसके बाद अगर जिम्बाब्बे ने ये मैच खेलने से इन्कार किया तो ये चार पाइन्ट जिम्बाब्बे को नही बल्कि इंग्लैंड को दिये जाएंगे संजय ।</u>

<u id="17" who="HM001">जी बहुत बहुत शूक्रिया आपका अदा करना चाहेंगे आपका रिफ़त जावेद साहब और आपसे राबता कायम करते रहेंगे । बहुत बहुत शूक्रिया खूदा हाफ़िज़ ये तो थे जनाब रिफ़त जावेद साहब जो इस समय साऊथ अफ़्रिका मे हैं और वर्ल्ड कप के बारे मे आपको बता रहे थे । आज के मैच के बारे मे आपको बता रहे थे । इस समय आठ बजने को है आइये आपको ले चलते है खबरो की ओर ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="18" who="HM001">ठीक आठ बजे हैं अब आप ख़बरे सुनेंगे बिक्रम सिंह भमरा से ।</u>

<u id="19" who="HM003">पहले खास खास खबरे सन २००१ की मर्दम शुमारी के मुताबिक लदंन के दो इलाको मे काले और एशियाई लोगो कि गिनती गोरे लोगो की गिनती से ज्यादा । बर्तानिया के हवाई अड्डो पर अभी भी बड़े कडे़ हिफ़ाज़ती इंतेजाम । ब्रिटिश फ़ोरेन सेक्रेट्री ने इराक के बारे मे फ़्रांस और जर्मनी की तजावीज़ को गैर हकिकत पसंदाना और ना काबिले अम्ल बताया । पेट्रोल की किमतो मे बढ़ोती । बंग्लादेशी फ़ारेन मिनिस्टर का इंडिया का दौरा । और चोटी की फ़िल्मो के प्रोड्युसर यश चौपड़ा दादा साहेब फ़ालके अवार्ड से सम्मानित ।<pause dur="2"></pause>अब आप पुरी खबरे सुनये ताज़ा तरिन मर्दम शुमारी के नतिजे से पता चलता है कि पहली बार ब्रिटेन के दो इलाको मे काले और एशियाई लोगो की गिनती गोरे लोगो की गिनती से ज्यादा है । और ये इलाके है ईस्ट लंदन मे न्युहम और नार्थ वेस्ट लंदन मे ब्रंेट । कुल मिलाकर कम गिनती के लोगो की आबादी उन्नीस सो इन्कयानवे मे ६ फ़ीसद से लेकर २००१ मे बड़कर नो फ़ीसद हो गई है ।<pause dur="2"></pause>गवर्नमेंट बर्तानिया के हवाई अड्डो पर दहशत पसंदी के खिलाफ़ कडे़ इक़दा़म उठाने के फैसले की हीमायत कर रही है लेकिन पब्लिक से कह रही है के वह बिल्कूल न घबराऐ गेट वे के एयरपोर्ट का नोट्स टर्मिनल सेक्युरेटी चौकसी के बाद खाली कर के बंद कर दिया गया था । एक आदमी गिरफ़्तार किया गया है और इस टर्मिनल से तमाम उड़ाने आरजी़ तौर पर रोक दी गई है । होम सेक्रेटी डेविड बिलन्कट ने कहा है कि गेटवे पर सेक्युरेटी अलर्ट मे आज बाद दोपहर एक हेन्ड ग्रेनेड का मामला पेश आया है । उधर हीसो एयरपोर्ट जहां सेक्युरेटी के सबसे कडे इक्दामात लिए गये है के नजदिक से दो लोगो को गिरफ़तार किया गया है ।<pause dur="2"></pause>ब्रिटिश फ़ारेन सेक्रेट्री जेक्स स्ट्रा ने इराक पर युनाइटेड नेशन के हथियारो के मुआइने को और पायदार बनाने की फ़्रांस और जर्मनी की तजाविज़ की सख्त तनकिद की है । उन्होने ने इन तजाविजो को गैर हकिकत पसंदाना और ना काबिले अमल बताया और कहा सबुत पेश करने की जिम्मेदारी इराक से बदल कर इन्सपेक्ट्रो के कन्धो पर डालने को बिल्कुल कबूल नही किया जा सकता फ़्रांस और जर्मनी ने चीफ़ वेपन्ज इस्पेक्टर की रिपोर्ट यु एन सिक्युरिटी कांउसिल को देने दे पहले इन्शपेक्शन प्रोग्राम को और वसी करने के अपने केस को फ़िर से दोहराया है । फ़्रांस का कहना है के इराक इंस्पेक्टरो की तरफ़ अपने रवय्ये मे बहतरी दिखा रहा है जर्मन चांसलर गेरेड शल्डर ने कहा के ये देखने के लिये के इराक के कब्ज़े मे क्या कुछ है इंस्पेक्शन जारी ही रखना होगी । ब्रिटिश प्रायमिनिस्टर टोनी ब्लेयर ने अपने युरोपीय पाटर्नरो को कहा के वो इराक के खिलाफ़ ताकत के इस्तेमाल के इमकानात को नजर अनदाज़ न करे ।<pause dur="2"></pause>इराक ने इस बात से इन्कार किया है कि उनकी समद टु मिज़ाइल के ताज़ा तरीन नमुने से युनाइटेड नेशन रेजुलेशन की खिलाफ़ वर्ज़ी हो रही है इराकी डिप्टी प्रायमिनिस्टर तारिक अज़ीज़ ने अपने इटली के दौरे मे कहा कि ज़ेरे तकमिल मिज़ाइल कि रेन्ज युएन कि सेट कि हुई हदुद के अंदर ही है युएन कि तरफ़ से बुलाए बिलिस्टिक  माहेरिन ने पहले कहा था के खास हालात मे ये मिसाइल एक सौ पचास कि़. मी. मुकरर करदा रेंज से दुर तक जा सकती है । रशिया के डेपुटी फ़ारेन मिनिस्टर युरी थेरेटोप ने कहा कि इराक ने पिछले साल यु एन को इन मिसाइल्स का ऐलान कर दिया था जो इस बात का सबूत है कि इराक हथियारो के मुआइने मे तआवुन कर रहा है ये खबरंे आप बी बी सी एशियन नेटवर्क से सुन रहे है । पेट्रोल की कीमते बढ़ रही है । पेट्रोल रिटेलर एसोसिएशन का कहना है के पेट्रोल की कीमतो मे बढ़ती का सबब यु एस को तेल सप्लाइ करने वाले बडे़ मुल्क वेनेजूऐला मे तेल की हड़ताल और इराक के खिलाफ़ लड़ाई का खतरा है । कच्चे तेल की कीमत का लेवल पिछले दो सालो मे  अब अपनी चोटी पर है ।<pause dur="2"></pause>इराकी फ़ूटबाल टीम के जर्मन कोच अमरिकी रहबरी मे मुमकिन हमले से पहले बगदाद छोड़ रहे है जर्मन फ़ारेन मिनिस्ट्री ने कहा के उन्होने कोच बर्न स्टान को इराक छोड़ देने की सलाह दी थी मिस्टर स्टान ने एक जर्मन अखबार को बताया के उन के वहां रहने का कोई मतलब ही  नही क्यो कि उन के तमाम खिलाड़ी फ़ौज मे भरती किये जा रहे है उन्होने अपने तमाम खिलाड़ीयो को खत लिखे है जिन मे उन्होने खुदा से दुआ कि के वो और उन के खानदान बहिफ़ाज़त रहे जर्मन कौच ने पिछले साल इराक के खिलाडी़यो को सिखाने के चार साल के कानट्रेक्ट पर दस्तखत किये थे । बंगलादेशी फ़ारेन मिनिस्टर मुरशिद खान ने इंडिया के शुमाली शहर अजमेर मे एक मुकद्दस इस्लामिक दरगाह की जियारत से अपना इंडिया का दौरा शुरु किया है आप जुम्मे के रोज़ इंडियन फ़ारेन मिनिस्टर यशवंत सिंहा से मिलेगें और उम्मीद के मूताबिक बात चीत मे एक महिना पूराने इमिग्रेशन झगडे पर ही ज्यादा जोर होगा जबकि इंडिया मे बंगाली बोलने वाले सेकडो मूस्लमानो को गैर कानूनी इनग्रांट कह कर रिपोर्ट करने की कोशिश शुरू की थी । बंगलादेश का कहना है के वह बंगाली बोलने वाले हिन्दूस्तानी शहरी है । अजमेर के एक और वाक्ये मे पुलिस ने कहा के उन्होने एक बंगलादेशी परिवार के चार मेम्बरो को गिरफ़्तार किया है जो उन के कहने के मुताबिक  जाली दस्तावेज़ पर सफ़र कर रहे थे ।<pause dur="2"></pause>इंडिया के प्रसिडेंट ए पी जे अब्दुल कलाम ने बालिवुड की फ़िल्म दिवार और कभी कभी जैसी चोटि की फ़िल्मो के प्रोड्युसर यश चौपड़ा को तालीयो की गुंज मे फ़िल्म इंडस्ट्री के सबसे ऊंचे और बवकार दादा साहब फ़ालके अवार्ड से सम्मानित किया है ४९ वे नेशनल फ़िल्म अवार्ड के सिलसिले मे  प्रसिडेंट अब्दुल कलाम ने और बहुत सी केटेगरीज के लिये भी अवार्ड दिये जिनमे से आठ अमीर खान की फ़िल्म लगान को मिले जो पिछले साल आस्कर के लिये दौड़ मे पिछे रह गई थी । मौसम आज रात मौसम ज्यादा तर खूश्क रहेगा मगर काफ़ी बादल भी रहेंगे कई जगह पर धुंध ओर कोहरा पड़गा और ज्यादा ज्यादा टेम्प्रेचर  चार डिग्री सेल्सियस होगा । बी बी सी इशियन नेटवर्क से खबरंे खत्म हुई ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="20" who="HM001">आठ बज कर छे मिनट हो चुके है और प्रोग्राम के दुसरे हिस्से मे आपका इस्तकबाल कर रहे है ।<event desc="music" dur="approximately 3 seconds"></event>अरे हंा साहब हमे पता है के केनेडा़ ने एक मैच वर्ल्ड कप मे जीता है क्या बात है ।<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>और नवाज़ साहब आप ने याद किया है कहते है के एक अच्छा सा गीत आप ग़ुलबहार बानो और रशीद साहब के नाम करना चाहंेगे ये अगला गीत कैसा रहेगा ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event> 

<u id="21" who="HM001">फ़िल्म का नाम तो आप पहचान गये होंगे भई एक नया गीत सुना है तो क्यो ना आज एक बहुत ही पुराना सा लेकिन बहुत ही खूबसुरत सा गीत हो जाए फ़िल्म का नाम है इंतेज़ार आवाज़ नुरजंहा की ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="22" who="HM001">और सामाइन जैसा के आप जानते है कि पिछले साल यानी कि सन भई पिछले साल तो नही हो उससे उससे पहले सन दो हजार एक मे एक सेन्सस हुआ था और उस सेन्सस के नतीजे अभी हाल ही मे पब्लिश हुऐ हैं । उन के मुताबिक ये पता चल रहा है की खास कर इंग्लैंड और वेल्स की जो पापूलेशन है वो और जो औसत उम्र है वहंा पर रहने वालो की वो ऊँची होती जा रही है बढ़ती जा रही है और इसके साथ साथ जो ऐथनिक पाप्युलेशन है यानि के खास कर जो एशियाई मुल के लोग जो यहां बर्तानिया मे रहते है उनकी पाप्युलेशन पर और उनके फैलाव पर किस तरह का असर पडा़ है और किस तरह के नतीजे सामने आऐ है इस के बारे मे आइये आज हम तफ़सिल से बातचीत करना चाहते है हमारे मेहमान इस समय हमारे साथ है जनाब मो.रियाज़ साहब जो कि एथनिक पॅालिसी एड्वाइजर है कंनज़र्वेटीव लीडर इन डन्कन स्मिथ के और कूदरत शाह साहब है जो के हेड आफ़ द क्वालिटी है ब्रेडफ़र्ड मे सबसे पहले हम रियाज़ साहब आपका इस्तकबाल करना चाहेंगे अस्सलामोअलयकुम</u>

<u id="23" who="HM030">वालेकुम सलाम</u>

<u id="24" who="HM001">और जनाब कुदरत शाह साहब है ब्रेड फ़र्ड से जो कि हेड आफ़ इक्वालिटी है ब्रेड फ़र्ड मे अस्सलामोअलयकुम ।</u>

<u id="25" who="HM031">वालेकुम सलाम</u>

<u id="26" who="HM001">रियाज़ साहब सबसे पहले मे आप से ये पुँछना चाहुंगा के जो ये फ़िगर्स अभी आऐ है इन को देखते हुए ये क्या ये लग रहा है के बर्तानिया की जो पाप्युलेशन है वो और ज्यादा डायवर्स होती जा रही है ।</u>

<u id="27" who="HM030">मेरा खयाल है के ये हकीकत जो है ज़ाहिर है सेन्सस ने अभी कन्फ़र्म की है बल्कि ये पिछले पच्चिस तीस सालो से एक हकीकत है के बर्तानिया जो है वो एक मल्टी कल्चरल मल्टी रेशनल सोसाइटी है जहां हर मजहब हर तहजीब और हर रंग के लोग जो है वो मोजूद है और ये जो मेकअप है ये आइंदा और ज्यादा बढ़ेगा और हकिकत मे ये है के बर्तानिया जो है  वो एक ऐसा मुल्क है के जहां सिर्फ़ सिर्फ़ एक रंग या एक नस्ल की बुनियाद पर इसे क्लासिफ़ाई नही किया जाएगा बल्कि मुखतलिफ़ रंग तहजी़ब और नस्लो की बुनियाद पर क्लासिफ़ाई किया जाएगा ।</u>

<u id="28" who="HM001">तो क्या आप समते है की इस चीज़ को अच्छी तरह से तसलीम किया जा रहा है खास कर सरकारी इदारो में ।</u>

<u id="29" who="HM030">जाहीर है के भई ये जो पोजीशन है वो जाहिर करती है के भई बार जो अथोर्टी आफ इण्डिया है जैसे बार कांऊंसिल्स है उन मे काफ़ी अच्छी रिप्रजेंटेशन्स है जो मूख्तलिफ़ उस ईलाके के शहरी है बार जो है इतनी उनमे अच्छी तरह से रिप्रजेंटेशन्स है इसी तरह से पुलिस आर्थरिटीस जो हैं उनमे बदनसीबी से अभी तक वो प्रेसंटेजेस या वो रिप्रजेंटेशन्स नही मोजूद हेल्थ अथारिटिज़ जो है वो  पुलिस आर्थरिटीस से थोडा आगे है फ़िर इलाको के हिसाब से आप देखेगें के मिडिलैंड यार्क शायर या लंदन के ईलाको मे हमारे लोगो की काफ़ी अच्छी  रिप्रजेंटेशन्स है दुसरे कुछ ऐसे ईलाके है जैसे के नार्थ ईस्ट है वेल्स मे कुछ ऐसे ईलाके है जहां हम उस तादाद मे मोजुद नही है जिस तादाद मे हमे होना चाहिये ।</u>
  
<u id="30" who="HM001">और यहां पर मे जनाब कुदरत शाह साहब से पुछना चाहूंगा के इन फ़िगर्स को देखते हुए जो लोकल लेवल है लोकल अर्थोरिटी लेवल है जैसे मान लिजिये के ब्रेडफ़र्ड लोकल अर्थोरिटी है तो उस की कारकर्दगी पर और उसके नज़रिये पर किस तरह का असर इन फ़िगर्स से पढ़ेगा ।</u>

<u id="31" who="HM031">जिस तरह रियाज़ भाई ने कहा है के ब्रेडफ़र्ड और जो लोकल अर्थोरिटी है उन को मतलब ये ढंग से इन्फ़र्मेशन है ना ये युज़फ़ुल टुल है प्लानिंग परपज़ के लिये आप ने कहा है ना के नाइमटीन वन मे जिस तरह मतलब हुआ है उसके बाद टू थाउज़ेन्ट वन मे हुआ ये हमे गाईड लाईन देते है के भई हमारी प्लानिंग प्रोसिजर्स जो पालिसीज़ है उसके लिए हम किस तरह मतलब लाँग टर्म इंट्रिकेशन वो है किस तरह ताल्लुकात है तो ये हमारी बेंच मार्क हो जाती है उसके बाद हम ये जो पालिसिज करते है बेसिकलि सेन्सस कि अगर इन्फ़ार्मेट है तो हमे एक गाईड लाईन मिल जाएगी ब्रेडफ़र्ड डिस्टिक मे कितनी पापुलेशन है और उसके लेफ़्ट मे हम जब अपनी रिकुमेन्ट पालिसी वगैरह बनाते है तो उसको हम उसकी गाईड लाईन से बनाते है कोई मिनि जब हमारा फ़ेयर रिप्रिज़ेन्टेशन ओवर तो ऐक्सेप्ट लेवल होता है तो उसके लिए हमारी सर्विसेज़ जो हमारी है उसके लिए हम टारगेट कर सकते है इस तरह कि जो तरक्कीयाँ आपने बताई वो हमारी पालिसियन रिसर्च यूनिट जो है टिर्फ़ीक काउन्सिल मे वो आल रेडी इस तरह कि  पोज़िशन कर रहे थे हर दूसरे तीसरे साल इस तरह पोज़िशन कि और हमे मालुम था कि भई हमे हमारी जो पापूलेशन हे ऐशियन पापुलेशन पर्टिक्युलर वो गिरोईन्ग हो रही हे और जो ओवर गिरोईन्ग फिगर है जो है हमारी टोटल पापुलेशन वो डिक्रिज हो रही थी इस लिहाज से अगर देखा जाए तो ब्रेडफ़र्ड कि जो पार्टनरशिप जो के हमारे ब्रेडफ़र्ड रिजन है उसमे काउन्सिल है बेस्ट आफ द पुलिस है हेल्थ हे जो फोर पर सिटिज़  है केयर ट्रस्ट वो हे युनिवरसिटिज है प्रायवेट सेक्टर मेजर इम्पलयर है वो वालेनटेरियर सेक्रेटरी कम्युनिटी रिप्रेज़ेनटेशन भी हैं । इस तरह के औरगेनाइज़ेशन और दुसरे जैसे हमारे क़ौम के डिपार्टमेंट है और रिजनल डिपार्टमेंट जिस तरह यार्क शायर है हमब्रो साइड हो गया यार्क शायर फोर्ड हो गया इन के साथ मिल के न जब जाब निश्चित कर सकते हैं रिजेनेटिग ब्रेटफड के भई हमारे डिस्ट्रीक के हालात अच्छे हों वैसे हांल हि मे आप को मालुम होगा के हम केपीटल कलचर वैल्थ के लिऐ गये थे । मतलब उस को ये कहता के भई हमारी तमाम जो कम्युनिटीज़ हैं युनाइटेड थे बेकिंग कर रहे थे । एकता  गिनिज कहदो गे और एह्म बात ये है कि भई जो लोकल नेबरहुड फौरम हो गये जो हमारे एरिया फायनल है और जो कन्स्लटैशन कर रहे हैं और हर दुसरे दुसरे हफते एक न एक ज़रुर कान्स्लटेशन वर्क डिफरेन्ट मे होती है ताकि हम लोकल पीपल से हम पता करें । उन को क्या चाहीये उनकि क्या सर्विस न्युज़ है । उनके क्या होल द ईशुस हैं ताकि हम का कर सकें ।</u>

<u id="32" who="HM001">तो शाह साहब जो ज़रुरयात हैं एशियाई लोगो की क्या उन को समझने मे बहतर मतलब या कि आप समझते है कि उन को समझने मे आसानी इस समय हो जायेगी इन फिगर्स को देखते हुए ?</u>

<u id="33" who="HM031">वो जैसा मैने आप को इम्प्लाइमेन्ट का कहा है बेसिकली अगर हमारे सेन्टर मे इन्फारमेशन मिली तो हमारे फोरटिन पाइन्ट फाइप परसेन्ट जो हैं पाकिस्तानी हैं ।</u>

<u id="34" who="HM001">जी</u> 

<u id="35" who="HM030">और दुसरा मुझे पता चला हैं के भई नियरली टू पाईंट फोर परसेन्ट हैं जो इंडियन हैं और वन परसेन्ट जो है बांगलादेशी हैं <foreign lang="eng">this is just a guideline</foreign> हो जाती है हमारे लिए ।</u> 

<u id="36" who="HM001">जी</u>

<u id="37" who="HM030">और हम उससे जो अपनी एकरुटमेंट करना चाहते हैं । तो हम एडरेस कर सकते हैं के भई हमारे सिस्टम में जो स्टाफिंग प्रोफाईल होगी जो हमारे काम करने वाले हैं उन को एनालिसिस कर सकते हैं के भई हमारे कितने जो हैं जुनियर लेवल पे है कितने सिनियर मैनेज सुपर वाईज़र लेवल पे है । कितने मिडिल मैनेजमैंट मे है और कितने टाॅप मैनेजमैंट है । और इस तरह जब हम गाईड लाईन कर सके तो हम इस तरह कोई ईनिशेटीव ले कर आ सकते हैं । जिस तरह हमारे पॅाज़ेटीव एक्शन ग्रेडजुएट डिवेलम्पमेन्ट प्रोग्राम हम ले कर आए थे । क्योंकि हमे पता चला है के भई हमारे जो बच्चे है जो डिग्री कर लेते और उनको काम नही मिल रहा ।</u>

<u id="38" who="HM001">हुं हुं ।</u> 

<u id="39" who="HM031">उनको बड़ी मुशकेलात होती हैं ये मोरिसन जाते है आॅसटिया मे जाते है और सिर्फ चेक चेक कर्लक बन जाते हैं ।</u>

<u id="40" who="HM001">जी ।</u>

<u id="41" who="HM030">क्रिएटिव नही दुसरी ये जो ग्रेडजुएट डिवेलम्पमैंट प्लान जो उस मे है हंडरेड एन्ड ट्वेनटी फाईफ थाउज़ेन्ड इतना हमने स्पैंट किया के भई ट्रेनीशिप आज आए दो साल के लिए उनको सिर्फ मेनेजमेंट ट्रेनिंग हो ताकि उनकी रेकनेशन हुनर मन्दी डिग्री भी है उनको काम आएगी । वो जो इंटरनल है जिससे मतलब हमारे स्टेचिंग भी है । हम देखते है के भई किस तरह के मतलब जो हमारे आ रहे है जो मतलब पढ़ रहे हैं पढ़ते है और काम कर रहे है उनकी क्वालिफिकेशन के लिहाज़ से वो आगे मेनेजमैन्ट मे नही जा रहे है टॅाप मैनेजमैन्ट तो मैने जब ये आईडेन्टीफाई किया रिसर्च से तो हमने चाहा के भई क्यो न हम एक ब्लेक ट्युशन मेनेजमैन्ट प्रोग्राम बनाए उसके लिए काॅनसलर <foreign lang="eng">two hundred forty thousand plus</foreign> जो है आईडेन्टीफाई कर गए टाॅप सिलेक्ट कर गए दो साल का प्रोग्राम बनाया जिससे हम हमारा एम हैं के भई इनको प्रेकटीकल एक्सप्रीएन्स दिया जाए । <foreign lang="eng">with private public and voluntry sector</foreign> तो जा के वो इनफ एक्सप्रीएन्स कर सके । कोर्स इंटरनेशनल हो सके फाईनेन्स मे हो सके मेनेजमैन्ट हो सके । और बहुत प्रेकटीकल एक्सप्रीएन्स हो प्राईवेट सेक्टर मे ले के जिसे <omit extent="8 words" cause="sound quality"></omit> ताके प्रीयंगस्टर्स जो है वो मतलब सिनियर मेनेजमैन्ट के लिए जा सके और माशा अल्लाह उन मे से चार चार ऐसे थे जिन्होने सिनियर मेनेजमैंट कोर्स हासिल कर लिया और उस तरह के वेरियस स्टुडेन्ट हैं जिसने मतलब काॅनसिल ग्राफिक काॅनसिल परटीक्युलर काफी अरसे से पाॅसेटिव ट्रेनिंग शिप ला रहा जितना के भई उनको प्रेकटीकल एक्सप्रीएन्स मिल जाएगा । हमारे बच्चे आते है मतलब उनको एक्सप्रीएन्स नही होती काम करने की ।</u>

<u id="42" who="HM001">और यहा पर रियाज़ साहब मै आप से पुछना चाहुंगा के इस सेनसस से ये भी पता चला है के पुरे मुल्क मे क्रिशचेनिटी के बाद इसलाम दुसरा सब से बड़ा मज़हब है तो क्या इसका कोई इस इन नतीजो का इन फीगर्स का कोई असर पोलिसी मेकर्स के जो नज़रये है उन पर पड़ेगा जैसे के भई हाउस आॅफ कामन्स मे जो हमारे मुसलमान भाई बहन जा रहे है क्या उनके नम्बर मे उनकी तादाद मे कोई बरहोतरी होगी</u>

<u id="43" who="HM030">मेरा ख्याल है के मकामी जो सियासी पार्टी है उनकी जो सिलेक्शन प्रोसेस है वो ना तो किसी मज़हब या नसली अलम की बुनियाद पर है वो दोनो पार्टी चाहें वो ख्वाह वो लेबर पार्टी या कन्ज़रवेटीव पार्टी हो वो वही केनडिडेट्स सिलेक्ट करेगी जो वो समझते है काबिल है जिनके पास वो एबीलीटी के भई उन इलाके के जहा से वो सिलेकशन के लिए अपने आपको पैश करते है उस मे वो सब से बहतरिन केनडिडेट समझे जाऐगें ज़ाहिर है हमारी ये कोशिश है कन्ज़रवेटीव पार्टी ज़्यादा से ज़यादा केनडिडेट जो के यहां की अक़लियत हो चाहे वो मुसलमान है हिन्दु है सिख हैं वेस्ट इंडियन हैं अफ्रीकन हैं चायनीज़ हैं के ज़्यादा से ज़्यादा केनडीडेट्स उन कम्युनिटी से सिलेक्ट किए जाए ताके जो एक्सप्रीएन्स उन के पास है और जैसे की आपने अभी अभी कहां है के जो सेन्ट्ल सिवील शो कर रहे हैं कि ब्रिटन अब एक मल्टी नेशन मल्टी कल्चरल  सोसायटी हैं तो हम ये चाहते है के पारलियामेन्ट मे भी इस किस्म की रिफलेकशन हो उस मे ये नही है कि भई हम कोई कोटा इंट्रोड्युस करेंगे या फिर वानटेजेस आखिर मे जो फैसला होगा वो एबीलीटी की बुनियाद पर होगा हम कन्ज़रवेटीव पार्टीमे ये ही कोशिश कर रहे है के ज़्यादा से ज़्यादा नौजवान पढ़े लिखे लड़किया लड़के जो हैं उनको रिक्रूट करे । उन को प्रोपर तरिके से ट्रनिंग दे । ताके वो एक अच्छे केन्डीडेट बन सके और हमे यकीन है के ये जो अगला जनरल ईलेकशन होगा उस मे आगे से भी ज़्यादा कन्ज़रवेटीव पार्टी के प्लेट फार्म पर मायनोरिटिस के जो केंडीडेट है माएनोरिटीज़ बेग्ग्राउन्ड के जो केन्डीडेट है वो हम फिल्ड करेंगे और हमे पुरा यकीन है वो सिर्फ कहते है के इस मर्तबा जैसा की आप जानते है पिछले दो दो जनरल इलेकशन हुए है <foreign lang="eng">ninty seven and two thousand and one</foreign> उसमे कन्ज़रवेटीव पार्टी को तारिखी तौर पर बड़ी हेवी डिफीट्स हुई हैं और हमने काफी केनडीडेट्स फिल्ड किये हैं जहां हमारे अंग्रेज़ केन्डीडेट्स वो कहते है कि हारे है हमारे मायनोरिटी केन्डीडेट्स वो भी हारे है तो अब हमे यक़िन है कि ये जो क्रिटीकल सूरते हाल है वो काफी तबदील हो रही है और लेबर पार्टी उस बेस पर पापुलर नही होगी जितनी की वो नाइनटी सेवन या <foreign lang="eng">two thousand and one</foreign> तो हमे पुरा यक़ीन है कि हमारी पार्टी से काफी सारे जो है वो मायनोरिटी बेकग्राउन्ड के जो केन्डिडेड है वो पार्लिमेंट तक पहुँच</u> 

<u id="44" who="HM001">रियाज़ साहब कई बार ये भी देखा गया है कि टीकट तो मिलते हैं इलेक्शन्स के दोनो पार्टी की तरफ से एथैनिक मायनोरिटीज़ को और लेकीन सीटे कईं बार ऐसी दीं जाती हैं जहां पर के उस पार्टी के जीतने का इमकान बिल्कुल भी नही होता यानी के ऐसी सीटे दी जाती हैं जो सैफ सीट तो होनी दुर वहां पहले ही पता होता है की भई पार्टी ने हारना है तो मतलब कई बार ये भी देखा गया है जिस तरह दिखावे के लिए जो है एक एशियन मूल का केन्डिडेट भई खड़ा है इलेक्शन मे सब को पता है के हारना ही हारना है लेकिन हां नाम ये हो गया के भई एक एशियन केन्डिडेट खड़ा है । तो क्या सै सीट्स पर टीकट देने के लिए क्या दोनो पार्टीयां किसी तरह से अपना मन बना रहीं हैं खास कर जो कि कन्ज़र्वेटीव पार्टी मे आप ये है तो कन्ज़र्वेटीव पार्टी के हवाले से आप कुछ बता सकतें है इस के बारे मे ।</u>

<u id="45" who="HM030">एक तो ये बड़ा डिफीकल्ट और बड़ा सेन्सिटीव सवाल है क्योकि हमारी केन्डिडेट्स ने सैप सीटो मे भी मायनोरिटिज़ केन्डिडेट्स फील किये है । बदनसीबी से दुसरी तरफ बाज़ औक़ात जो रेशों ब तलाश है वो भी वजूद मे आता है जैसे के लार्ड टेलर आप जानते हैं के मिडलेंड के एक इलाक़े से खड़े हुए थे और वो एक सेफ सीट थी रिसेंन्टली से हमारे शाली श्वारा जो हमारी कन्सर्वेटिव पार्टी के वाइज़ चेयर मेन भी हैं वो भी उनको भी एक अच्छी खासी सीट दी गई थी बस बदनसीबी से वो कहते है कि न जो एक रेश्युअल बेग बेगलाग होती है उसकी वजा से हमारे केन्डीडेड कामियाब नहीं हुए दूसरी तरफ ते भी तो आप देखें के भई केन्डीडेड अगर मायनोरिटीज़ केन्डीडेड एक इलाक़े में फील्ड किए जाते हैं जहां उनकी अपनी एक कम्यूनिटी की अच्छी ख़ासी तादाद होती है तो वो अब उन पर भी डिपेन्ड करता है के भई अगर उनको अपने ज्यादा से ज्यादा केन्डीडेड जो है वो पार्लियामेंट्री हद तक उनकी ज़रूरत है तो उनको भी सपोर्ट करना चाहिए हालांकि ये भी नहीं होता तो हम ये देख रहे हैं कि जो मायनोरिटी केन्डीडेड है उन बेचारों को डबल वो कहते हें के नुक़सान है एक तरफ अंग्रेज़ों के इलाक़े प्योरली अगर आप उनको अंग्रेज़ों के इलाक़ों में फील्ड करेंगे तो वहां भी कुछ रेशो बेकग्राउन्ड की वजा से वो कामियाब नहीं होते दूसरी तरफ आप उनको टोटली जो है एशियन डोमिनेटेड इलाक़ों में भी आप उनको नोमिनेट करेंगे या उनको स्पलाइड करेंगे तो वहां भी एक अपनी कम्यूनिटी की तरफ से एक बेकलेश हो रहा है तो अब ये जो वो कहते हैं के मेडल ग्राउन्ड उसको तलाश करना बड़ा मुश्किल होता है ज़ाहिर है के लेबर पार्टी की तरफ से आप दर्जन बारह पंद्रह दर्जन के अलग मायनोलिटी मेम्बर्स आफ पार्लियामेंट हैं हमारी कन्सर्वेटिव पार्टी काफी पीछे है और हम इस बात को और  हमारी ये पूरी कोशिश है के अगला जो जनरल इलेक्शन आएगा उसमें हमारे केन्डीडेड अच्छी सीटों से ज़रूर इलेक्शन लड़ेंगे और हमें यक़ीन है के वो इलेक्शन जीतेंगे भी ।</u>

<u id="46" who="HM001">और यहां पर में शाह साहब आप से ये पूछना चाहूंगा के इन सेन्सर्स फीगर्स को देखते हुए के आप समझते हैं के ख़ासकर जैसे ब्रेकफर्ड काउन्सल है तो आपकी जो पालिसीज़ हैं जो उनमें किसी तरह के बदलाव आने के इन्कान हैं ।</u>

<u id="47" who="HM031">मेरा ख्याल हैं जो मैने आपको पहले भी कह चुका भई हमारी जो पालिसी रिसर्च डिपार्टमेंट है उनके काफी प्रिडिक्शन है उन्होंने पहले भी प्रिडिक्शन किया था के भई हमारे जो एथनिक मायनोरिटी स्पेशल एक्ज़ाम्पल जैसे आप पाकिस्तानी कम्यूनिटी का बोल रहे हैं वहां हमारे प्रिडिक्शन हैं के भई पंद्रह और सोलह प्रसेन्ट के क़रीब पाकिस्तानी कम्यूनिटी होगी इस तरह हमने सारे जो प्रोजेक्ट किये थे अपने एथनिक मायनोरिटी के उस लिहाज़ से हमने अपनी पालिसी जो है बनाते रहे मगर ये जो सेन्सर्स आ चुके हैं जैसे आफिशियल है इसलिये हम यही चाहंेगे के भई इससे भी बहतर प्रज़ेन्टेशन हो जिसमें इम्पलायमेंट में हो और इससे भी बहतर हो के हम कन्सर्टेशन प्रोसेस करें हमारे लीडर्स काउन्सलर हैं माइकल ईटन ने कहा है कि भई बेसिकली के भई अभी रिसीव्ड हुए हैं आज ही सेन्सर्स हमारे पास आए हैं और हम चाहते हैं कि उनको अच्छी तरह डिटेल में स्टेडी किया जाए और उन्होंने कहा है के भई हमारी पालिसी डिजेस्टिव जो है काउन्सिल की उसके सामने एक कम्प्रेहेन्सिव रिपोर्ट दी जाए के भई इसकी इम्प्लीकेशन क्या है बोथ सर्विस के लिये और इम्पलोयमेंट के लिये और हमारी जो पार्टनरशिप है सार्ट डिस्ट्रिक उनके लिये भी किस तरह के हमारे मतलब बुनियादी मतलब जो तरीक़े हो सके हम उनको मतलब मज़बूत करके अपनी पोलिसी इस तरह करें के जो भई जो सेन्सर्स हैं उसका पूरा रिफ्लेक्शन किया जाए ।</u>

<u id="48" who="HM001">जी और इसके साथ ही जनाब मोहम्मद रियाज़ साहब आपका बहुत-बहुत शुक्रिया अदा करना चाहेंगे और जनाब क़ुदरत शाह साहब आपका बहुत-बहुत शुक्रिया अदा करना चाहेंगे वक्त निकालने का और हमारे सामईन से बातचीत करने का ।</u>

<u id="49" who="HM031">बहुत-बहुत शुक्रिया ।</u>

<u id="50" who="HM001">बहुत-बहुत शुक्रिया । खुदा हाफिज़ ।</u>

<u id="51" who="HM031">खुदा हाफिज़ । इस समय आठ बजकर क़रीब बत्तीस मिनिट ंहो चले हैं । बी बी सी एशिया नेटवर्क से ये प्रोग्राम आप संजय शर्मा के साथ सुन रहे हैं । याद रहे के आपका और हमारा साथ इसी तरह से ठीक दस बजे तक चलता रहेगा । और इससे पहले के आगे बढ़े आपको याद दिलाते चलें के टेलिफोन लाइन्स आपके डेडिकेशन्स के लिये आपके पैग़ामात के लिये बक़ायदा खुली हैं कुछ कहना चाहें बड़े शौक़ से चले आइयेगा । <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign></u>
  
<event desc="announcement clip" dur="approximately 6 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="52" who="HM00">सोनू निगम और सोमिया राव के की आवाज़ों में ये गीत आपने सुना और गीत के बोल लिखे थे अब्बास टायर वाला ने उम्मीद है गीत आपको पसंद आया होगा । और संगीत संदीप चौटा का । और आइए जनाब आगे बढ़ते हैं विनोद साहब आपने पीटरब्रा से याद किया है कहते हैं के आज आप एक पर्लीशिफ्ट कर रहे हैं और कहते हैं कि आज आप बेहद ख़ुश हैं क्योंकि आप अभी हाल ही में दादा बने हैं भई हमारी तरफ से बहुत सी मुबारक बाद आपको और आपके परिवार को । अगला गीत आपके और आपके परिवार के नाम कर रहे हैं । और यही गीत जनाब अशरफ साहब आपकी तरफ से आपने रोद्रम से याद किया है कहते हैं के एक ंअच्छा सा गीत आप अपने दोस्त अशहर महमूद के नाम करना चाहेंगे जो के पिछले हफ्ते ही पाकिस्तान गए हैं कहते हैं कि बीलेटेड डेडिकेशन है भई बीलेटेड हो या कुछ भी हो लेकिन डेडीकेशन तो है देखिये न आपके दोस्त हैं  यो क्यों नहीं आपके और आपके दोस्त के नाम ये अगला गीत ।<event desc="music" dur="approximately 6 seconds"></event>जी हां वही गीत है ये<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>धूम मचा रखी है इस गीत ने आजकल फिल्म का नाम दिल का रिश्ता ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="53" who="HM001">अल्का याग्निक की आवाज़ और फ़िल्म का नाम दिल का रिश्ता जनाब चार्लि खान साहब आप ने शेफ़िल्ड से याद किया है और कहते है कि एक अच्छा सा गीत सुनना चाहेंगे भई अगला गीत हम आपकी नज़र कर रहे है हम वैसे कोशिश तो करते है कि आप की कोई अगर  खास फ़रमाईश हो वो पुरी करें । लेकिन अगर फ़रमाईश पुरी न कर पाऐं तो आपका मैसेज आपका पैगाम जरुर पढ़ कर सुनाऐंगे और उस के साथ साथ कोई अच्छा सा गीत आपकी नज़र जरुर करेंगे जैसे के अगला गीत हमने चुना है खान साहब आपकी शेफ़िल्ड मे हैं आप ।<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>रहीम शाह की आवाज़ ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="54" who="HM001"><event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>गीतो का सिलसिला आइये आगे बढ़ाऐ ।<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>और एक साहब ने अभी फ़ोन किया है भई आप अपना नाम तो नही दे रहे कह रहे है कि इन्नोनिमस स्कालर हैं और अपने दोस्त मलिक नवाज़ जो कि स्पार्लिंग मे रहते है उनको बहुत सी दुआऐं दे रहे है बेस्ट विशेस दे रहे है कहते है के मलिक नवाज़ जो कि स्पार्लिंग मे रहते है अगले हफ़्ते उनकी शादी हो रही है उनको बहुत सी दुआऐं दे रहे है और साथ ही सईद कुरैशी उन्होने ड्राइविगं टेस्ट पास किया है कांग्गरेचुलेशन कह रहे है ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="55" who="HM001"><vocal who="HM001" desc="laugh"></vocal>देख लिजिये कभी कभी ऐसा भी हो जाया करता है कहते हैं ना के बड़े बड़े शहरो मे छोटी छोटी बाते होती ही रहती है । खैर जनाब आईये आगे बढ़ते है और एक बहुत ही प्यारा सा गीत हम ने आपके लिये चुना है लेकिन उस से पहले फ़ाहिम हम आपका नाम लेना चाहेगें आपने बर्मिंघम से याद किया है और आप कहते है के आप अपने भाई आरिफ़ के लिये एक बहुत ही प्यारा सा गीत सुनवाना चाहते है । अगला गीत हमने आप दोनो के लिये चुना है और इससे पहले की गीत की और बढ़े आपको याद दिलाऐं कि टेलिफ़ोन लाईन आप की डेडिकेशन्स के लिए बाकायदा खुली है कुछ कहना चाहे बडे़ शोक से चले आइयेगा भई हम ई-मेल ऐडरेस दे रहे थे ई-मेल ऐडरेस नही नम्बर है <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign> अगर ई-मेल के ज़रिये राबता कायम करना चाहें तो <foreign lang="eng">sanjay.sharma@bbc.co.uk</foreign> इससे पहले कि आपको खबरो कि और ले चलें एक बहुत ही प्यारा सा दिलकश नया गीत फ़िल्म का नाम चुरा लिया हे तुम ने ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event> 

<u id="56" who="HM001">इस समय ठीक नौ बजे है अब आप खबरे सुनेंगे विक्रम सिंह भमरा से ।</u>

<u id="57" who="HM003">पहले खास खास खबरे सन् २००१ की मर्दम शुमारी के मुताबिक लदंन के दो इलाको मे काले और एशियाई लोगो कि गिनती गोरे लोगो की गीनती से ज्यादा । बर्तानिया के हवाई अड्डो पर अभी भी कडे़ हिफ़ाज़ती इंतेजाम । ब्रिटिश फ़ोरेन सेक्रेट्री ने इराक के बारे मे फ़्रांस और जर्मनी की तजाबीज़ को गैर हकिकत पसंदाना और ना काबिले अम्ल बताया । दिल्ली मे कट्टरवादी हिन्दु ने वेलेंटाइन कार्ड बेचने वाली दुकाने तोड़ फ़ोड़ दी । आज आधी रात से सिगरेटो के इशतेहारो पर पाबंदी और चोटी की फ़िल्मो के प्रोड्युसर यश चोपड़ा के लिये दादा साहेब फ़ालके अवार्ड ।<pause dur="2"></pause>अब आप पुरी खबरे सुनये ताज़ा तरिन मर्दम शुमारी के नतिजे से पता चलता है कि पहली बार ब्रिटेन के दो इलाको मे काले और एशियाई लोगो की गिनती गोरे लोगो की गिनती से ज्यादा है । ये इलाके ईस्ट लंदन मे न्यु हम और नार्थ वेस्ट लंदन मे ब्रंट कुल मिलाकर कम गिनती के लोगो की आबादी उन्नीस सो इन्कयानु मे ६ फ़ीसद से लेकर २००१ मे बढ कर नौ फ़ीसद हो गई है ।<pause dur="2"></pause>युनाइटेड नेशन का कहना है कि अगर इराक के खिलाफ़ फौजी कार्यवाहि की गई तो उस के फ़ोरन ही बाद तकरिबन एक करोड़ लोगो को खुराक पहुचाने कि जरुरत होगी । यु एन सेक्रेट्री जनरल कोफ़ी अन्नान ने सिक्युरिटि काउंसिल को एक रिपोर्ट पेश करते हुए कहा के हो सकता है इराक की आधी आबादी के लिये सहत और सफ़ाई के ज़रिये बर्बाद हो जाए और पानी की किल्लत पढ़ जाए । रिपोर्ट मे इस बात पर ज़ोर दिया गया है कि इराक मे खुराक का सामान तकसीम करने मे मुशकिलात पैश आएगी क्यो कि इंटरनेशनल कम्युनिटी को अस्सी मिलियन डालर से भी ज्यादा अतया देने को कहा जाएगा ताकि मुशकिलात को आसान किया जा सके । दिसम्बर से लेकर इराक के झगड़े मे रिफ़्युजो की मदद के लिये तीस मिलियन डालर देने का एहद किया जा चुका है । इराक ने इस बात से इन्कार किया है कि उनकी समद टू मिज़ाइल के ताज़ा तरीन नमुने से युनाइटेड नेशन के रेजुलेशन की खिलाफ़ वर्ज़ी हो रही है । इराकी डिप्टी प्रायमिनिस्टर तरिक अज़ीज़ ने अपने इटली के दौरे मे कहा कि ज़ेर तकमिल मिज़ाइल कि रेन्ज युएन कि सेट कि हुई हदुद के अंदर ही है । यु एन कि तरफ़ से बुलाए बिलिस्टिक  माहेरिन ने पहले कहा था के खास हालात मे ये मिसाइल एक सो पचास कि. मी. मुकरर करदा रेंज से दुर तक जा सकती है । रशिया के डेपुटी फ़ारेन मिनिस्टर युरी फ़ेरेटाप ने कहा कि इराक ने पिछले साल यु एन को इन मिसाइल्स का ऐलान कर दिया था जो इस बात का सबूत है कि इराक हथियारो के मुआइने मे तआवुन कर रहा है । प्रेसिडेंट बुश ने एक बार फ़िर ईराक़ पर दहशत पसंदो को पनाह देने और सम्मोहक विनाश के हथियारो को छुपाने का ईलज़ाम लगाया है । फ़्लोरिडा मे फ़ौजो से खिताब करते हुए उन्होने कहा के उन्हे उम्मीद है कि युनाईटेड नेशन इराक को निहत्था करने के अपने पुख्ता इरादे से जो़र शोर और हौंसले से काम करेंगे । ब्रिटिश फ़ारेन सेक्रेट्रि जोक जेक्स स्ट्रा ने इराक पर युनाइटेड नेशन्स के हथियारो के मुआइने को और पायदार बनाने की फ़्रांस और जर्मनी की तजाविज़ की सख्त तनकिद की है । उन्होने ने इन तजाविजो को गैर हकिकत पसंदाना और ना काबिले अमल बताया और कहा सबुत पेश करने कि जिम्मेदारी इराक से बदल कर इन्सपेक्ट्रो के कन्धो पर डालने को बिल्कुल कबूल नही किया जा सकता । फ़्रांस और जर्मनी ने चीफ़ वेपन इन्स्पेक्टर  की रिपोर्ट यु एन सिक्युरिटी कांउसल को देने दे पहले इन्शपेक्शन प्रोग्राम को और वसीअ करने के अपने केस को फ़िर से दोहराया है ।<pause dur="2"></pause>गवर्नमेंट बर्तानिया के हवाई अड्डो पर दहशत पसंदी के खिलाफ़ कडे़ ताबान कडे़ इकदाम उठाने के फैसले की हीमायत कर रही है लेकिन पब्लिक से कह रही है के वह बिल्कूल न घबराऐ । गेट वे के एयरपोर्ट का नोट्स टर्मिनल सेक्युरेटी चौकसी के बाद खाली कर के बंद कर दिया गया है एक आदमी गिरफ़तार किया गया है और इस टर्मिनल से तमाम उड़ाने आरजी तौर पर रोक दी गई है होम सेक्रेटी डेविड बिलन्कट ने कहा है कि गेट वे पर सेक्युरेटी अलर्ट मे आज बाद दोपहर एक हेन्ड ग्रेनेड का मामला पेश आया है । उधर हीसो एयरपोर्ट जहां सेक्युरेटी के सबसे कडे इकदाम लिए गये है के नजदिक से दो लोगो को गिरफ़तार किया गया है । ये खबरंे आप बी बी सी एसियन नेटवर्क से सुन रहे हैं । आज आधी रात से सिग्रेटो के इशतेहार बेन्ड कर दिये जाएगंे इस का मतलब है कि दिवारो पर बडे बडे बोर्डो पर मेग्जी़नो और इन्टरनेट पर ये इशतेहार नही दिये जा सकेंगे आखिरकार सालाना तीन हजार जाने बचाने के लिये सरकार की मुहिम के हिस्से के तौर पर स्क्रिन पर स्मोकिंग कम  होती जाएगी लेकिन सिग्रेट बनाने वालो का कहना है के इस से कोई फर्क नही पडे़गा और इशतेहार बाज़ो का दावा है के वह और भी बहूत से रास्ते ढूंढ निकालेगें ।<pause dur="2"></pause>इंडिया की राजधानी दिल्ली मे कट्टर वादी हिन्दुओ ने कल वेलेंटाइन कार्ड बेचने वाली दो दुकानो पर धावा बोल उनकी पुरी तरह से तोड़ फ़ोड़ कर दी और कई लोगो को ज़ख्मि कर दिया दायें पक्की हिन्दू पार्टि शिव सेना के तकरिबन एक दर्जन मेम्बरो ने कार्ड और तोह्फ़े बेचने वाली मूल्क की सबसे बडी चैन आर्चिस की दूकानो पर हमले किये । एक दूकान का मालिक शटर नीचे खेंचने मे कामयाब हो गया लेकिन दूसरी दूकान बिल्कुल तबहा कर दी गई । शिव सेना के मेम्बर दो कारो मे आऐ आते ही दूकानो मे दाखिल होने से पहले वेलेंटाइन डे के खिलाफ़ नारे लगाना शूरु कर दिये दूकानो कि खिड़कीयां दरवाज़े तोड़ दिये और कार्ड फ़ाड़ फ़ेंके । बहूत सी नोजवान लड़कियां रोती पिटती दूकानो से बाहर भाग निकली ।<pause dur="2"></pause>बंगलादेशी फ़ारेन मिनिस्टर मुरशिद खान ने इंडिया के शुमाली शहर अजमेर मे एक मुकद्दस इस्लामिक दरगाह की जियारत से अपना इंडिया का दौरा शुरु किया है । आप जूम्मे के रोज़ इंडियन फ़ारेन मिनिस्टर यशवंत सिंहा से मिलेगें और उम्मीद के मूताबिक बात चीत मे एक महिना पूराने इमिग्रेशन झगडे पर ही ज्यादा जोर होगा जबकि इंडिया मे बंगाली बोलने वाले सेकड़ो मूस्लमानो को गैर कानुनी कह कर रिपोर्ट करने की कोशिश की थी । बंगलादेश का कहना है के वह बंगाली बोलने वाले हिन्दूस्तानी शहरी है इंडिया के प्रसिडेंट ए पी जे अब्दुल कलाम ने बालिवुड की फ़िल्म दिवार और कभी कभी जैसी चोटि की फ़िल्मो के प्रोड्युसर यश चोपडा को तायुरुगुज मे फ़िल्म इंडस्ट्री के सबसे ऊंचे और बवका़र दादा साहब फ़ालके अवार्ड से सम्मानित किया है । चौबिसवे नेशनल फ़िल्म अवार्ड के सिलसिले मे  प्रसिडेंट अब्दुल कलाम ने और बहुत सी केटेगरीज के लिये भी अवार्ड दिये जिनमे से आठ अमीर खान की फ़िल्म लगान को मिले जो पिछले साल आस्कर के लिये दौड मे पिछे रह गई थी । मौसम आज रात मौसम ज्यादा तर खूश्क रहेगा मगर काफ़ी बादल भी रहेंगे । कई जगह पर धुंध ओर कोहरा पड़ने के इमकान है । ज्यादा ज्यादा टेम्प्रेचर चार डिग्री सेल्सियस होगा बी बी सी एशियन नेटवर्क से खबरंे खत्म हुई ।</u>
 
<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="58" who="HM001">और यही पर प्रोग्राम के तीसरे हिस्से मे हम आपका स्वागत कर रहे है दिल व जान से आपका इस्तकबाल कर रहे है । फ़िंलैन्ड से अभी अभी एक ई-मेल मिला है । जनाब मारुफ़ देवान साहब आप ने याद फ़रमाया है यादआवरि का बे हद शुक्रिया । कैसे है आप कहते है कि फ़िंन्लैन्ड मे आप हमारा ये प्रोग्राम नियमित तौर पर सुनते है और कहते है के बहुत पसंद आ रहा है आज के प्रोग्राम पर एक बहुत ही खास गीत की आपने फ़रमाईश की है । दिवान साहब शायद वो गीत तो हम आपको आज न सुनावा पाऐ लेकिन उसकी जगह एक बहुत ही प्यारा सा गीत हमने आपके लिये चुना है और इस उम्मीद के साथ चुना है कि आप इसे पसंद जरुर फ़रमाएगें । लिजिये गा एक नई धून है ये फ़िल्म का नाम खूशी नौ बज कर आठ मिनिट हो चलें है । आपका और हमारा साथ ठीक दस बजे तक आपकी डेलीगेशन के लिये <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign> और ई-मेल के ज़रिये <foreign lang="eng">sanjay.sharma@bbc.co.uk</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="59" who="HM001">उम्मीद है गीत आपको पसंद आया होगा । भई कल जो है वेलेंटाइन डे है और जैसा के आप जानते है कि इस  दिन पुरी दुनिया मे न जाने कितने नौजवान दिलो की धड़कन एक दुसरे को पैगाम भेजेंगी और उसके साथ साथ एक दूसरे के लिये लोग बाग तोहफ़े खरिदेंगे और प्यार भरे पैगाम भेजेगैं लेकिन उसी के साथ साथ भारत मे एक कट्टर वादी पार्टी है जिस का नाम है शिव सेना इस पार्टी के लोगो और इस के लिड्रान का कहना है के इस तरहा के जश्न इस तरहा के सेलिब्रेशन जो है वो वहां की सभ्यता संस्क्रीती समाज के खिलाफ़ है और उन्होने इतना तक कहा है के जो लोग इस त्यौहार को जश्न को मनाऐगंे उनके खिलाफ़ कुछ भी किया जा सकता है हिंसा तक पे उतर आऐगंे । ऐसा उन्होने कहा है और लडा़ई मार धाड की वारदात देखने और सुनने मे आई है । पिछले एक दो दिनो मे और इसी के बारे मे पूरी मालुमात हासिल करने के लिये हमारे रिपोर्टर अनीस एहमद ने हाल ही मे मुम्बई मे हमारे रिपोर्टर संजीव श्रीवास्तव से बात की ।</u>
 
<u id="60" who="HM032">सब से पहले ये बताइऐ जो शिव सेना द्वारा जो वेलेंटाइन सेलिब्रेशन जो प्रतिबंध लगाया है इस सिलसिले मे कुछ बताइये ।</u>

<u id="61" who="HM033">देखये शिव सेना पिछले कई सालो से लगातार वेलेंटाइन डे से दो तीन दिन पहले से ये कहना शूरु करती है के वो उस पर पाबंदी लगा रहे है रोक लगा रहे है या प्रतिबंध लगा रहे है क्योकि बकोल शिव सेना के वेलेंटाइन डे का जो जश्न मनाया जाता है ये एक बिल्कुल पश्चमी सभ्यता का प्रतिक है और भारतीये  संस्कृति व सभ्यता के विरुद्ध है । उनका कहना ये है के देखये हमको हमारी संस्कृति का ख्याल रखना चाहिये जिस तरहा से पाशचात्य सभ्यता से के इन्फ्लुएन्स नही होना चाहिये । और ये इस तरह के खुल्लम खुल्ला प्यार की नुमाईश जिसे वो कह रहे है वहा एक गलत तरिका इन्फ्लुएन्स होता है जो युवा पीढ़ी है उसपे और इसलिये वो इस पर रोक लगाने की कोशिश करते है । और चुंकि ये शिव सेना पार्टी है एक जिस को हम कहे कि धर्मपंथी किस्म की पार्टी है जो सड़को पर उतर जाती है बार बार इस वजा से घबराहट भी रहती है और दो साल पहले भी उन्होने मुम्बई मे काफ़ी तोड़ फ़ोड़ करी थी तो एक टेंशन उसकी वजह से हमेशा वेलेंटाइन डे के पहले बन जाता है ।</u>
 
<u id="62" who="HM032">अच्छा ये प्रतिबंध को किस तरह लागु किया जा रहा है जैसा कि अभी अभी हमे रिपोर्ट मिल रही है के देहली के अंदर आर्चिस की जो शाप थी उसे जलाई गई है बहुत की तोड़ फ़ोड़ की गई है वँहा पर तो इस सिलसिले मे कुछ बताऐगंे आप हमे ।</u>
 
<u id="63" who="HM033">देखिये जी दिल्ली से खबर मिल रही है के वँहा पर दो आर्चिस कि दुकानो मे दो गाड़ीयों मे बैठ कर कुछ शिव सेना के कार्यकर्ता वर्करस वँहा पहुँचे और उनके हाथ मे डंडा वगेरा था जिससे उन्होने जो विन्डोज़ पैन्स और खिडकीयां मतलब जो दुकान की थी उस मे तोड़ फ़ोड़ करीं  और कुछ लोगो की शायद पिटाई भी करी है और वँहा पर थोड़ा बहुत नूकसान हुआ है और कुछ लोगो को मामुली चोंटे भी आई है और ये पहला वाक्या हुआ है इस बार मतलब बात रोक की और प्रतिबंध की कही थी लेकिन लोग मान कर चल रहे थे शायद वे कुछ करेंगे नही लेकिन सब दिल्ली मे ये जो शुरुआत हुई है तो अब देखने की बात ये है कि कल मुम्बई मे क्या करती है शिव सेना जो की मतलब मुम्बई ही शिव सेना का गढ़ है यँहा पर वहा सबसे ज्यादा ताकतवर है और यँही से सबसे ज्यादा उनका ज़ोर भी चलता है । अब तक के जो हालात थे उसके मुताबिक तो यँहा पे कोई खास असर नही दिख रहा था लेकिन जैसे अब कल अखबारो मे छपेगा और रात टेलिविजन चैनल दिखाऐगंे के दिल्ली मे ये हुआ तो उसके बाद देखंे क्या असर पड़ता है मुम्बई मे ।</u>

<u id="64" who="HM032">अच्छा नौजवान पीढ़ी पर इस के ऊपर इस से क्या असर पडा़ जो कि वेलेंटाइन का जो फ़ेस्टिवल है ये नौजवान पीढी मे काफ़ी कुछ पाप्युलर होता जा रहा है इंडिया के अंदर ।</u>

<u id="65" who="HM033">देखये ना सिर्फ़ वेलेंटाइन डे के लिये एक बात हमे माननी पढ़ेगी के जो एक ग्लोबलाइज़ेशन हुआ है एक उसका कल्चर और हर क्षेत्र मे ग्लोबलाइज़ेशन हुआ है वेलेंटाइन डे क्या मदर डे फ़ादर डे अंकल डे आंट डे मेरिज एनिवर्सरि मतलब सारी की सारी चीजे जो की कभी सुनी बी नही थी भारत मे किसी ने कुछ सालो पहले तक उन सब के कार्ड छप गये है और बिकते है और वो दिन मनाऐ जाते है । और इसमे भी कहने मे कोई संकोच नही होना चाहिये कि ये एक तरह का कमर्शियलाइज़ेशन तो है लेकिन जो नौजवान पीढ़ी है जो दूसरे भी जो लोग शिव सेना कि तरह से नही सोचते उनका मानना है भई डेमोक्रटिक दुनिया है जिस कि जो इच्छा हो करे और खास कर नौजवान पीढ़ी के लोग तो वेलेंटाइन डे अब काफ़ी ज़ोर शोर से मनाते है । कल ज़बरदस्त एस एम एस एक्सजेंज होंगे देखिये जिन जिन के पास मोबाईल फ़ोन ग्रिटिंग भेजी जाएंगी । लोग अपने चाहने वालो को फ़ुल भेजेंगे लंच डिनर पर ले जाएंगे कई रस्टोरंेट ने उसके अरेंजमेंट कर रखे है तरह तरह से तो ये थोडा़ सा रंग मे भंग जरुर डलेगा । शिव सेना की इस केम्पैन या मुहिम कि वजह से लेकिन कोई बहुत असर पढ़ जाएगा या लोग वेलेंटाइन डे नही मनाऐगे ऐसा यो मे बिल्कुल नही मानता ।</u>

<u id="66" who="HM032">अच्छा संजय जी जैसा आपने बताया के लोग वहँा पर मदर डे अंकल डे आंटी डे मना रहे है तो फ़िर शिव सेना को सिर्फ़ ये वेलेंटाइन डे से क्युं दुशमनी है ।</u>

<u id="67" who="HM033">क्यो कि वेलेंटाइन डे देखिए एक तो क्यो कि उनका जिस को वहा पशिचमी सभ्यता कहते है उसमे सबसे ज्यादा इस तरह से प्यार की सार्वजनिक नुमाईश मे ही उनकी आपत्ती हो सकती है क्यो कि वही सबसे ज्यादा पशिचमी सभ्यता का प्रतीक है बकोल शिव सेना के या उनकी नज़रो मे तो मदर्स डे फ़ादर्स डे एनी अदर्स डे ये तो काफ़ी हार्मलेट किस्म की चीज़ है शिव सेना के नजरिये से अगर आप देखे तो ठीक है किसी ने पिता जी माता जी मम्मी जी को कार्ड दे भी दिया तो किसी की सभ्यता क्या बिगड रही है लेकिन वेलेंटाइन डे एक जो ट्रेडिशनल ढ़ग से सोचने वाला कोई भी भारत का या कोई भी पुरे साउथ एशिया मे कोई भी जि़ला होगा तो उस को शायद कुछ नागवार गुजर सकता है और इनको तो बहुत सारी चीज़े नागवार गुजर जाती है शिव सेना तो पार्टि ही इस तरह की है इस को तो हर चीज़ पर एतराज़ हो सकता है और ये तो एक इस तरह की चीज़ है जो कि अपने आप को सेल्फ़ अपाईंटेड या स्ंवयभु गार्डियन्ट मानते है रक्षक मानते है भारतीय सभ्यता संस्कृति की और हिन्दुत्वता तो वो इस तरह की सभ्यता पर एतराज़ करते है तो वहा एक तरह से उनका जो वोट बंैक है उनकी जो कान्सक्युंसी है इलेक्ट्रा़ल कान्सक्युंसी जिस के अंदर शिव सेना की जडे़ मज़बुत है और जो लोगो उन्हे पसंद करते है वो लोग भी शायद इस तरह सोचते है तो ये मतलब दोनो को सुट करता है शिव सेना को पोलिटिकली भी सुट करता है इस तरह के मामलो मे शोर मचाना और जो पढ़ा लिखा तबका है जो बहुत खुले दिमाग का है वो शायद वेसे भी शिव सेना का वोटर नही है तो वो क्या सोच रहे है उसके बारे मे वो भी ज्यादा नही सोचते ।</u>

<u id="68" who="HM032">अच्छा ज़रा माहोल बदल कर चलते है एक दूसरी खबर जो आ रही है जिसके अंदर इंडिया सरकार के अंदर जो टुरिज़म और मिनिस्टर जो है भावना चितलया उन्होने कहा है के होटलो के अंदर सरकारी होटलो के अंदर जो वेस्टन म्युजिक अमेरिकी और ब्रिटिश म्युज़िक है उस पर पाबंदी लगाई जा रही है इस सिलसिले मे कुछ बताऐगैं आप हमे ।</u>

<u id="69" who="HM033">देखिये ये दिल्ली से खबर आई है कि जो जुनियर मिनिस्टर है राज्य मंञी पर्यटन विभाग टुरिज़म विभाग कि उन्होने कहा कि सभी नाईट क्लब्स मे और सरकारी नाईट क्लब्स जो सरकारी होटल है उन के अंदर नाईट क्लब और डिस्को वगैरा पर पाबंदी लगाई है । अब ये भी क्यो कि एक राईड्रिंग पार्टी है बी जे पी और उनकि भी कुछ कांस्लटी इस तरह की है जिसको शिव सेना से बहुत ज्यादा अलग नही कह सकते । शिव सेना का कुछ ज्यादा ही एक्समिस्ट है और बी जे पी चूंकि उसे देश मे हुकुमत करनी है कई पार्टीयों के साथ मिलकर सरकार चलानी है । तो वहा एक अपने स्टेन्ड को अपनी बातो को थोडा ज्यादा कंसेचूअल या मोडरेड कर के रखते है । लेकिन इस का असर कितना पडेगा । देखिये इस का असर देश मे सरकारी होटल कितने है पहली बात तो गीने चुने और उन सरकारी होटलो को भी एक करके हुकूमत बेच रही है प्रावेटाइज़ेशन के नाम पे तो क्या अोके ठीक है  दस पँद्रह नाईट क्लब बंद हो जाऐगंे तो क्या किसी की सेहत पर फ़्रक पड़ेगा नाईट क्लब और जो इस तरिके के डिस्को वगेरा है तो वह दरअसल प्रायवेट होटलस मे प्रायवेट पप्स मे और वँहा पर लोग जा रहे है सरकारी होटलस मे वैसे भी कितने लोग जाते है ।</u>

<u id="70" who="HM032">लेकिन सरकार ने ये भी कहा है के प्रायवेट सेक्टर के अंदर भी लोग जो होटल आनर्स है उन को प्रोत्साहित करेगी की ये उस पर बेंड लगाऐ ।</u> 

<u id="71" who="HM033">लेकिन प्रोत्साहित करना एक अलग बात है मतलब वो कहेगे के हाँ साहब सब को भारतीय संस्कर्ति जिस को वो भरतीय संस्कर्ति समझते है वो करना चाहिये लेकिन इस तरह के प्रोत्साहन का तब तक कोई असर नही पड सकता जब तक के मतलब वो किसी आफ़िशल आर्डर के तहत नही लागु करें और आफ़िशल आर्डर के तहत इस तरह की चीज़ कभी लागु होगी नही क्यो की उससे पैसे का नुकसान होगा उससे राजस्व या रेविन्यु का नुकसान होगा और फ़िर टुरिस्ट कहंा से आएगा और ये सब बाते भी ये लोग मतलब जहा तक मेरी निजी मान्यता है मुझे ऐसा नही लगता ह ैके ये लोग सच मे  इन बातो पर विश्वास करते है के साहब ये सब बंद होना चाहिये ये अपनी कास्पेरेन्सी को प्लेग करते है और ये भी एक किस्म की सियासत या राजनिती से ज्यादा कुछ नही मतलब इस को बहुत गम्भीरता से लोगो को ऐसा नही सोचना चाहिये के साहब ये तो बडे़ जबरदस्त खिलाफ़ है इसलिये ये भी इनकी पालीटिक्स ही का एक पार्ट है के इस तरह के नाईज़ेज़ करें इस तरह की बाते करें इस तरह की बयान बाज़ी करें जिससे की जो उस तरह की सोच के कुछ लोग है वो उन से जुडे़ रहे ।</u>
 
<u id="72" who="HM032"><foreign lang="eng">thank you</foreign></u>

<u id="73" who="HM033">बहुत धन्यवाद ।</u>

<u id="74" who="HM001">अनीस शेख बात कर रहे थे संजीव श्रीवास्तव से और भई कहते है ना के प्रोत्साहन तो तब ही होता जब दुसरा आदमी  जो है प्रोत्साहित हो जाऐ उस से ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="75" who="HM001">प्रोत्साहन का मतलब है हौसला अफ़जाई हौसला अफ़जाई तभी होती है जब किस कि अगर आप हौसला अफ़जाई करें तो उसका उस पर कोई असर पडे़ और भई देखिये ना जँहा तक सभ्यता कि बात कि जाती है बहुत से लोग कहते है के भई जो कल्चर है वो ये है वो ये है लेकिन कई बार बहुत से लोग ये सोचना समझना भुल जाते है के कल्चर का मतलब क्या है । क्लचर है क्या । कल्चर वो है जो आज हो रहा है ना के वो जो अब से बीस साल पहले या फ़िर अब से सो साल पहले हुआ करता था । क्लचर वो है जो समाज मे आज हो रहा है क्या उस को लोग पहचानते है या नही । सोचने वाली बात है और रोकया महमुद आपने अपने मोबाईल फ़ोन से अभी थोडी देर पहले फ़ोन किया है कहती है के प्रोग्राम बहुत पसंद आ रहा है एक बहुत ही प्यारा सा गीत आप सुनना चाहेगंी । भई देखिये ना जो गीत आप ने सुनना चाहा है वो हमारे सामने रखा है और हाँ आप ने जो हौसला अफ़जाई की है इज्जत अफ़जाई की है उस का बेहद शुक्रिया अदा कर रहे है ।</u>

<event desc="song" dur="approximtely 4 minutes"></event> 

<u id="76" who="HM001">कहते है के किसी से अगर बात चीत करनी हो और उन्हे जानते ना हो तो सबसे बढिया तरिका है के उन के पास आप जाऐ और उन से कहे मेने आपको पहले कहीं देखा है ।<vocal who="HM001" desc="laugh"></vocal>जी हां वही गीत आपको सुनवा रहे है और ये गीत हम नजर कर रहे है फ्य्याज़ साहब आपके डियुसबरि से याद किया है आप ने और रहीला आप ने लोटन से याद फ़रमाया है और जनाब मोहम्मद खान साहब आप इस समय एम सिक्स पर ड्राइव कर रहे है कहते है के यही गीत सुनना चाहेगे आप को पहले भी कहीं देखा है कहते है गीत और संगीत पसंद आरहा है खान साहब यादावरी का बेहद शुक्रिया<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event> और याद रहे टेलिफ़ोन लाईन अगले क़रीब पँद्रह मिनट तक और खुली है । किसी के नाम कोई पैगाम देना चाहे <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event> 

<u id="77" who="HM001">अमा छोडो भी यार बार बार एक ही बात की रट लगा रखी है आप को पहले भी कहंी देखा है वहां भई वहां देख लिया है देख लिया है पीछे हट जाईये ।</u> 

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="78" who="HM001">कहते है ना के और भी लोग है गाडी़ पर सवार होने वाले ।<vocal who="HM001" desc="laugh"></vocal><event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>और ये एक और हि नया अंदाज़<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>खान साहब की आवाज़ ।</u>

<event desc="song" dur="approximtely 4 minutes"></event> 

<u id="79" who="HM001">और आइये इस कि रफ़्तार थोडी धीमी करदे । थोडी सी ।<event desc="music" dur="approximately 3 seconds"></event> ये गीत हम नजर कर रहे है रेचल आपकी और शेर ज़मान ड्युसबरी से आपने याद किया है आपकि ।<event desc="music" dur="approximately 3 seconds"></event>और लंदन से सुमन आप ने याद किया है ईद मुबारक कह रही है आप सब को और अपनी जान को ।</u>

<event desc="song" dur="approximtely 2 minutes"></event>

</body>
</text>
</cesDoc>